\section{Polynomdivision}\index{Polynomdivision}
Die Polynomdivision wird eingesetzt um entweder den Grad eines Polynoms zu verringern oder die Bruchform einer gebrochenrationalen Funktion in die Summenform umzuwandeln. 
\subsection{Polynomdivision bei Polynomen}\index{Polynomdivision!Polynome}\label{polynomdivision}

    Bei einem Polynom wird die Polynomdivision angewendet um den Grad des Polynoms zu verringern und die Faktorisierte Darstellung des Polynoms zu erzeugen. Als Beispiel wird hier die Funktion $f(x) = x^3-6x^2-x+6$ verwendet. Hierbei ist es Ziel, dass man das Polynom als Produkt der Nullstellen darstellen kann.\\
    Es gilt folgender Zusammenhang: $$f(x) = x^3-6x^2-x+6 =  \polyfactorize{x^3-6x^2-x+6}.$$ Aus dieser Darstellung folgt, dass die Funktion $f$ die Nullstellen $x_1 = -1, x_2 = 1$ und $x_3= 6$ hat. Um die Polynomdivision durchführen zu können, muss man als erstes eine Nullstelle kennen und dann das Polynom durch diese Nullstelle teilen. Nach der Division erhält man jeweils eine neues Polynom geringeren Grades. Dieses Polynom muss dann wieder mit der Polynomdivision vom Grad reduziert werden.
    \begin{bsp}{Die Polynomdivision bei Polynomen}{} 
Man rät die Nullstelle $x=1$ und führt jetzt die Polynomdivision durch:\\
 \polylongdiv{x^3- 6x^2 - x +6}{x-1}\\
 Das neue Polynom kann jetzt mit der Mitternachtsformel weiter bearbeitet werden oder erneut durch eine Polynomdivision bearbeitet werden. \\
  \polylongdiv{x^2-5x^1 -6}{x+1}\\
  oder
  $$ x_{1,2} = \dfrac{5\pm \sqrt{(-5)^2 - 4\cdot 1 \cdot (-6)}}{2\cdot 1} = \dfrac{5 \pm \sqrt{49} }{2} = \dfrac{5\pm 7}{2}$$
 $$ x_1 = -1$$
 $$ x_2= 6$$
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin= -3.5, xmax = 8.5, ymin= -35, ymax= 12,
        axis lines = middle, 
        xtick={-2, -1, 0, ..., 8},
        xlabel = $x$,
        ylabel=$y$]
            \addplot[color= red, samples = 300, domain= -2.5:6.5]{x^3-6*x^2-x+6};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}     
\end{center}
\end{bsp}
\begin{b8d}{Rest der Polynomdivision}{rest}
  Bei der Polynomdivision zur Bestimmung der Nullstellen eines Polynoms treten \textcolor{red}{keine Restterme} auf.   
\end{b8d}
\subsection{Polynomdivision bei gebrochenrationalen Funktionen}\index{Polynomdivision!gebrochenrationale Funktionen}\label{polynomdivisionBruch}
Die zweite Anwendung der Polynomdivision besteht in der Umwandlung der Bruchform in die Summenform der ganzrationalen Funktionen. Hierbei wird die Polynomdivision durchgeführt indem man den Zähler der Funktion durch seinen Nenner dividiert.
\begin{bsp}{Polynomdivision ganzrationaler Funktionen}{}
Gegeben ist die Funktion $$f(x)=\dfrac{x^2+x-2}{2x-4}$$ mit $\mathds{D}_f=\mathds{R}\setminus \left\{ 2 \right\}$. Durch die Polynomdivision soll die Bruchform in die Summenform überführt werden.\\
\polylongdiv{x^2+x-2}{2x-4}\\
Damit lautet die Summenform wie folgt:
$$f(x)=\dfrac{x^2+x-2}{2x-4} = \dfrac{1}{2} x +\dfrac{3}{2} +\dfrac{4}{2x-4} $$
\end{bsp}
\subsection{Symmetrie} \index{Symmetrie}
Die Untersuchung der Symmetrie erfolgt für Funktionen immer nach dem selben Muster. Es wird im allgemeinen Untersucht, ob entweder \begin{equation}\label{f(x)}
    f(-x) = f(x)
\end{equation} oder 
\begin{equation} \label{-f(x)}
f(-x) = -f(x) 
\end{equation} gilt. Für die Gleichung \ref{f(x)} ist der Graph der Funktion $f$ achsensymmetrisch zur y-Achse. Für die Gleichung \ref{-f(x)} ist der Graph der Funktion $f$ punktsymmetrisch zum Ursprung. Gilt keine der beiden Gleichungen kann keine Aussage zur Symmetrie zur y-Achse bzw. zum Ursprung getroffen werden. 
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin= -4.1, xmax = 4, ymin= -15.1, ymax= 20.5,
        axis lines = middle, 
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        xtick={-4, -3,  ..., 2, 3, 4},
        ytick={-15, -10, -5, ..., 20},
        xlabel = $x$,
        ylabel=$y$]
            \addplot[color = red, samples = 300, domain= -3.7:3.7]{x^2};
         \draw (1.5,15)   node [right] {$f(x) = x^3$};  
            \addplot[color= black, samples = 300, domain= -3.7:3.7]{x^3};
            \draw (-3,12)   node [right] {\textcolor{red}{$g(x) = x^2$}}; 
            
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}  
\end{center}
\section{Übersicht von Ableitungsregeln mit Beispielen} \index{Ableitung! Übersicht}
\subsection{Allgemeine Ableitungsregeln}\index{Ableitungsregeln! Allgemeine Ableitungsregln}
\begin{merke}{Allgemeine Ableitungsregeln}{}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item Ableitung einer Konstanten:
    \begin{gather*} 
	f(x) = c \hspace{0.2cm}\text{mit} \hspace{0.2cm} c \in \mathds{R}\\ 
	f'(x) = 0
	\end{gather*}
    \item Ableitung der Ursprungsgeraden:
    \begin{gather*} 
	f(x) = x \\ 
	f'(x) = 1
	\end{gather*} 
     \item Ableitung einer allgemeinen Geraden:
    \begin{gather*} 
	f(x) = m\cdot x + t  \hspace{0.2cm}\text{mit} \hspace{0.2cm} m,t \in \mathds{R}\\ 
	f'(x) = m
	\end{gather*}
 \item Ableitung einer allgemeinen Potenzfunktion:
    \begin{gather*} 
	f(x) = x^n  \hspace{0.2cm}\text{mit} \hspace{0.2cm} n \in \mathds{N}\\ 
	f'(x) =n \cdot x^{n-1}
	\end{gather*}
\end{itemize}    
\end{multicols}
\end{merke}
\subsection{Ableitungsregeln von Funktionen}\index{Ableitungsregeln! Funktionen}
\begin{defi}{Ableitungsfunktionen}{}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item Ableitung der Summe von Funktionen:
    \begin{gather*} 
	f(x) = u(x) + v(x) \\
	f'(x) = u'(x)+ v'(x)
	\end{gather*}
     \item Ableitung einer Funktion mit Vorfaktor:
    \begin{gather*} 
	f(x) = a\cdot u(x)  \\
	f'(x) = a\cdot u'(x) 
	\end{gather*}
       \item Ableitung des Produktes von zwei Funktionen:
    \begin{gather*} 
	f(x) = u(x) \cdot v(x)  \\
	f'(x) = u'(x) \cdot v(x) + u(x) \cdot v'(x)
	\end{gather*}     
        \item Ableitung des Quotienten von zwei Funktionen:
    \begin{gather*} 
	f(x) = \dfrac{u(x)}{v(x)}  \\
	f'(x) = \dfrac{u'(x)\cdot v(x) - u(x) \cdot v'(x)}{(v(x)^2)}
	\end{gather*} 
         \item Ableitung einer verketteten Funktion:

   \begin{gather*} 
	f(x) = u(v(x))  \\
	f'(x) = u'(v(x)) \cdot v'(x)
	\end{gather*} 

\end{itemize}   
\end{multicols}
\end{defi}
\subsection{Ableitung von Grundfunktionen}\index{Ableitungsregeln! Grundfunktionen}
\begin{merke}{Ableitungen von Grundfunktionen}{}
\begin{itemize}
 \item Trigonometrische Funktionen:
    \begin{gather*} 
	f(x) = \sin({x})  \\
	f'(x) = \cos({x})\\
 g(x) = \cos{(x)}\\
 g'(x) = -\sin{(x)}	\end{gather*}
\item e-Funktion
\begin{gather*} 
	f(x) = e^x  \\
	f'(x) = e^x
	\end{gather*}
 \item Logarithmusfunktion
 \begin{gather*} 
	f(x) = \ln{(x)}   \hspace{0.2cm} \text{mit} \hspace{0.2cm} x\in \mathds{R}\setminus \{0\}\\
	f'(x) = \dfrac{1}{x}
	\end{gather*}
 \item Quadratwurzel
 \begin{gather*} 
	f(x) = \sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}   \hspace{0.2cm} \text{mit} \hspace{0.2cm} x\in \mathds{R}\setminus \{0\} \\
 f'(x) = \dfrac{1}{2} \cdot x^{-\frac{1}{2} }= \dfrac{1}{2\cdot \sqrt{x}} 
 \end{gather*}
  \item allgemeine Wurzel
 \begin{gather*} 
	f(x) = \sqrt[n]{x} = x^{\frac{1}{n}}   \hspace{0.2cm} \text{mit} \hspace{0.2cm} x\in \mathds{R}\setminus \{0\}  \hspace{0.2cm} \text{und} \hspace{0.2cm} n\in \mathds{N} \\
 f'(x) = \dfrac{1}{n} \cdot x^{ \frac{1}{n} - 1}= \dfrac{1}{n\cdot \sqrt[n-1]{x}} 
 \end{gather*}
\end{itemize}
\end{merke}
\subsection{Beispiele der Ableitungsregeln}\index{Ableitungsregeln! Beispiele}
\begin{bsp}{Beispiele für die Ableitungsregln}{}
\begin{enumerate}
    \item $f(x) = 5 \longrightarrow f'(x) = 0$
    \item $f(x) = -3x +7 \longrightarrow f'(x) = -3 $
    \item $f(x) = x^6 \longrightarrow f'(x) = 6\cdot x^5$
    \item $f(x) = -2x^4+2x-1 \longrightarrow f'(x) = -2\cdot 4\cdot x^3 + 2 = -8\cdot x^3 +2$
    \item $f(x) = e^x \cdot (4x^3 -3) \longrightarrow f(x) = e^x \cdot (4x^3-3) + e^x \cdot (12x^2)$
    \item $f(x) = \dfrac{-x^4+ 2x^3 + 5 }{(2x-1)} \longrightarrow f'(x) = \dfrac{(2x-1)\cdot (-4x^3+6x^2) - (-x^4 +2x^3 + 5)\cdot 2 }{(2x-1)^2}$ \\[0.2cm]
    Als Eselsbrücke kann man sich folgenden Zusammenhang merken: \\[0.2cm]
    $f(x) = \dfrac{N}{Z} \longrightarrow f'(x) = \dfrac{{N}{\cdot {AZ} -{}Z}\cdot {AN}}{{N}^2}$ oder\\[0.2cm]  {\bfseries\color{red}N}enner mal {\bfseries\color{red}A}bleitung {\bfseries\color{red}Z}ähler - {\bfseries\color{red}Z}ähler mal {\bfseries\color{red}A}bleitung {\bfseries\color{red}N}enner geteilt durch {\bfseries\color{red}N}enner im Quadrat
    \item $f(x)= e^{2x^5-x^3+2 }\longrightarrow f'(x) = e^{2x^5-x^3 + 2} \cdot (10x^4 -3x^2)$
\end{enumerate}
\end{bsp}
\section{Elementare gebrochen-rationale Funktionen} \index{Funktionen!Elementare gebrochen-rationale Funktionen}
\label{elemgebrat}In der Jahrgangsstufe 8 wurden bereits einfache gebrochen-rationale Funktionen betrachtet. Diese Funktionen gehorchten dem Term der Form $$f: x\longrightarrow \dfrac{a}{x+b} +c$$ mit $a \in \mathds{R}\setminus\{0\}$ und $b,c\in\mathds{R}$. Hierbei wird durch die Untersuchung von Graphen klar, dass die Parameter $b,c$ eine Verschiebung des Graphen der Funktion $g$ mit $g:x\longrightarrow \dfrac{a}{x}$ in x- bzw. in y-Richtung realisieren. Die Einführung der Parameter $b,c$ als Asymptoten des Graphen $G_f$ erfolgt daran anschließend. 
\begin{bsp}{Elementare Gebrochen-rationale Funktionen}{}
Am Beispiel der Funktion $f(x) = \dfrac{-2}{x+4} - 2$ mit $\mathds{D}_f = \mathds{R}\setminus\{-4\}$ sollen beispielhaft diese Überlegungen durchgeführt werden. Die Definitionslücke ergibt sich aus der Nullstelle des Nennerpolynoms $n(x) = x+4$. 
 \begin{equation*}
    \begin{split}
        0 &= x+4 \hspace{0.5 cm} | -4\\
        x&=-4 
       \end{split}
\end{equation*}
Hierbei ergibt sich aus der Definitionslücke die senkrechte Asymptote. Die waagerechte Asymptote ergibt sich aus dem additiven Parameter $-2$ da die Funktionswerte sich beliebig genau diesem Wert annähern ihn aber nie annehmen. Allgemeinere Betrachtungen des Graphen sind durch die linearen Transformationen \ref{lintrans} erklärbar
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[domain=-9.1:4.1, restrict y to domain=-5:5, axis x line=center, axis y line=center,%
xtick={-9,...,4}, ytick={-5,...,5}]
        \addplot[mark=none  plot[samples=300,smooth]{-2/(x+4) -2};
        \addplot[line width=1pt,mark=none, color=red]  plot[samples=300,smooth]{-2-0*x};
        \draw [line width=1pt, color = blue] (-4,-5) -- (-4,5);
        \draw (-7,-1)   node [above] {$G_{f}$};
        \draw[red] (2,-1.8)   node [above] {$y=-2$};
        \draw[blue] (-3,-1.5)   node [above] {$x=-4$};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{bsp}