\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, graphicx, geometry, lipsum}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=25mm,bmargin=25mm,lmargin=20mm }%,rmargin=20mm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
    vars=x,
    style=C,
    div=:,
    delims={(}{)}}
\usepackage{dsfont}
\colorlet{shadecolor}{yellow!15}
\usepackage{thmtools}
\hypersetup{colorlinks =true, linkcolor = blue, urlcolor =red, pdftitle={Mathematik in Q11}}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{xcolor}

\lhead{J. Gundelwein}
\rhead{Gymnasium Gröbenzell}
\cfoot{Seite \thepage \ von \pageref{LastPage}}
\usepackage[Sonny]{fncychap}
%Options: Sonny, Glenn, Lenny, Conny, Rejne, Bjarne, Bjornstrup
\usepackage{xcolor}
\usepackage{afterpage}
%\usepackage{tikz}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15, width =10cm}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\newtcbtheorem[number within=section]{satz}
    {Satz}{colback=green!7,colframe=gray!85!black,fonttitle=\bfseries,title after break={Satz (Fortsetzung)}}{theorem}
\newtcbtheorem[number within=section]{defi}
    {Definition}{colback=red!7,colframe=red!45!black,fonttitle=\bfseries,title after break={Definition (Fortsetzung)}}{theorem}
\newtcbtheorem[number within=section]{bsp}
    {Beispiel}{colback=white,colframe=blue!70!green,fonttitle=\bfseries, breakable,title after break={Beispiel (Fortsetzung)}}{theorem}
    \newtcbtheorem[number within=section]{b8d}
    {Beachte}{colback=white,colframe=blue!60!green,fonttitle=\bfseries, breakable,title after break={Beachte (Fortsetzung)}}{theorem}
\newtcbtheorem[number within=section]{merke}{Merke} {colback=green!5,colframe=green!35!black,fonttitle=\bfseries, breakable,title after break={Merke (Fortsetzung)}}{theorem}
\newtcbtheorem[number within=section]{bem}
    {Bemerkung}{colback=red!2,colframe=red!35!black,breakable, fonttitle=\bfseries,title after break={Bemerkung (Fortsetzung)}}{theorem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{makeidx}
\renewcommand{\indexname}{Sachregister}
\makeindex
\begin{document}

\onehalfspacing
\begin{titlepage}

\begin{center}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1}  % Zeilenabstand einfach
\huge \textbf{Gymnasium Gröbenzell}
\vspace{0.2cm}\\
\Large \textbf{ Mathematik Q11}
\vspace{1cm}\\
\LARGE \textbf{Abiturvorbereitung Mathematik}
\vspace{1cm}\\
\end{center}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\newpage
\chapter{Analysis}
\begin{section}{Lokales Differenzieren}\index{Differenzieren!lokal}
\begin{subsection}{Die mittlere Änderungsrate}
\begin{defi}{Die mittlere Änderungsrate}{maer}\index{Änderungsrate!mittlere}
Der Quotient $$\dfrac{\Delta y}{\Delta x} = \dfrac{f(b) - f(a)}{b - a}$$ heißt mittler Änderungsrate oder Differenzenquotient der Funktion f im Intervall $\left[a;b\right]$.\\
Geometrisch gedeutet ist der Differenzenquotient \index{Änderungsrate!Differenzenquotient} die Steigung der Sekante durch die Punkte $P(a|f(a))$ und $Q(b|f(b))$.
\end{defi}
\begin{bsp}{Ein Beispiel für die mittlere Änderungsrate}{bspmaer}
Gegeben sind die Punkte $P(3|4)$ und $Q(6|1)$ und damit die mittlere Änderungsrate: $$ \dfrac{\Delta y}{\Delta x} = \dfrac{4-1}{3-6} = \dfrac{3}{-3} = -1$$
\end{bsp}
\end{subsection}

\subsection{Definition der Ableitung}{abl}
Übergang von der Sekante zur Tangente:\\
Wir betrachten die Normalparabel $$ y=x^2 $$ und darauf den Punkt $P(1,5|2,25)$. Zur Bestimmung des Anstiegs bildet man den Differenzenquotienten zwischen P und einen beliebigem Punkt $Q(x|x^2)$. Bildet man für die beliebigen Werte von Q den Differenzenquotienten, so ergibt sich folgende Gleichung: 
\begin{bsp*}{Differenzenquotient für $f(x) =x^2 $}\index{Änderungsrate!Differenzenquotient!Beispiel}
  
  $$ m_s(x)= \dfrac{\Delta y}{\Delta x} = \dfrac{f(x) - 2,25}{x - 1,5} = \dfrac{x^2 - 2,25}{x- 1,5} = \dfrac{(x-1,5)(x+1,5)}{x-1,5} =x+1,5 $$

\end{bsp*}
Nähert sich der Punkt Q beliebig nahe an P an, so unterscheidet sich die Steigung der Sekante immer weniger von 3. Man spricht in diesem Fall auch von einem Grenzwert.\
\begin{merke*}{Wichtige Informationen zur Definition  der Ableitung}
\index{Ableitung!Definition}
\begin{itemize}
 \item Nähern sich die Funktionswerte $f(x)$ einer Funktion $f$ einer Zahl $a$ beliebig genau an, das ist der Fall wenn sich die Werte für $x$ von links und von rechts an $x_0$ beliebig genau annnähern, so heißt $a$ Grenzwert der Funktion $f(x)$. $\lim_{x \rightarrow x_0}$ 
 \item Der Punkt Q laufe auf einer Kurve von links und rechts auf den Punkt P zu. Ergibt sich dabei ein gemeinsamer Grenzwert der Sekante, heißt die Grenzgerade Tangente an die Kurve im Punkt P.
 \item Die Steigung eines Graphen im Punkt P ist gleich der Steigung der Tangente in diesem Punkt.
\end{itemize}
\end{merke*}
\begin{merke*}{Die h-Methode zur Berechnung der Steigung der Tangente}{hmethode}\index{Ableitung!h-Methode}
Wir führen eine Hilfsvariable h ein, diese gibt die Abweichung der Koordinate $x$ von der Koordinate $x_0$ angibt. Damit ist $x=x_0 + h$. Mit dieser Überlegung ist es jetzt möglich den Grenzwert zu bestimmen: $$m_t =\lim_{h\rightarrow 0} m_t(x_0 +h) =\lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h}.$$
\end{merke*}
\subsection{Differenzierbarkeit und Lineare Transformation}\index{Differenzieren!Differenzierbarkeit} \index{Ableitung!Differenzierbarkeit}
\begin{defi}{Die Differenzierbarkeit einer Funktion}
 Eine Funktion f heißt an der Stelle $x_0$ im Inneren des Definitionsbereichs $D_f$ differenzierbar, wenn der Grenzwert $f'(x) =lim_{h\rightarrow 0}\dfrac{(f(x_0 +h) -f(x_0)}{h}$ existiert, sich also bei links- und rechtsseitiger Annäherung der gleiche Wert ergibt. Der Grenzwert des Differenzenquotient heißt Differentialquotient.
\end{defi}
\begin{bsp*}{Die Überprüfung der Differenzierbarkeit mit der h-Methode}\index{Differenzieren!Differenzierbarkeit!Beispiel}
    Gegeben ist die Funktion $f(x)= x^2 + |x|$, wir überprüfen die Ableitung an der Stelle $P(0|f(0))$.

$$f(x)= \begin{cases}
              x^2 + x & \text{für}\hspace{0.5cm} x\geq 0\\
              x^2 - x & \text{für}\hspace{0.5cm}  x< 0 
         \end{cases}$$
Für die Untersuchung der Differenzierbarkeit sind folgende Grenzwerte zu überprüfen::
\begin{equation*}
\begin{split}
f'(0) &= \lim_{h\rightarrow0^-} \dfrac{f(0+h)-f(0)}{h}\\ &=\lim_{h\rightarrow 0^-} \dfrac{(0+h)^2 - (0+h) -0}{h}\\ &= \lim_{h\rightarrow 0^-} \dfrac{h^2-h}{h} = \lim_{h\rightarrow 0^-} h-1=-1 
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
f'(0)&=\lim_{h\rightarrow 0^+}\dfrac{f(0+h)-f(0)}{h}\\
&=\lim_{h\rightarrow 0^+} \dfrac{(0+h)^2 + (0+h) -0}{h}\\ 
&=\lim_{h\rightarrow 0^+} \dfrac{h^2 + h}{h} = \lim_{h\rightarrow 0^+} h+1 =1
\end{split}
\end{equation*}
Der Differenzenquotient hat daher für $x\rightarrow 0$ keinen Grenzwert, die Funktion $f$ ist damit an der Stelle $x_0 = 0$ nicht differenzierbar. Der Graph $G_f$ hat an dieser Stelle einen "`Knick"'.
\end{bsp*}

\begin{bem*}{}\index{Differenzieren!Differenzierbarkeit!Lineare Transformationen}\index{Lineare Transformation}
Die Lineare Transformation der Betragsfunktion ändert nichts an der Nicht-Differenzierbarkeit der Funktion.
\end{bem*}
Während der letzten Schulajahre wurden verschiedene Funktionsarten einer linearen Transformation unterzogen. Als Beispiel wird hier auf die Funktionen: 
 \begin{equation*}
    \begin{split}
        f(x) &= x^2\\
        g(x) &= \sin{(x)}\\
        h(x) &= \cos{(x)}
    \end{split}
\end{equation*}
verwiesen.\\ 
In Jahrgangsstufe 9 wurde die Normalparabel auf unterschiedlichste Arten transformiert. In der 10. Jahrgangsstufe wurden Trigonometrischen Funktionen transformiert.
\begin{bsp*}{Transformationen am Bespiel der Normalparabel}{}\index{Lineare Transformation!Beispiel}
Der Graph der Funktion $f(x) = x^2$ läßt sich wie folgt transformieren:
\begin{itemize}
\item $g_1(x) = -x^2$ $\Longrightarrow$ Normalparabel an der $x-$Achse gespiegelt
\item $g_2(x) =   x^2 +a$ $\Longrightarrow$ $G_f$  Richtung der y--Achse um a verschoben
\item $g_3(x) =(x-a)^2$ $\Longrightarrow$ $G_f$ in Richtung der x--Achse um a verschoben
\item $g_4(x) =a\cdot x^2$ und $a>0$, $\Longrightarrow$ $G_f$ in Richtung der y--Achse mit dem Faktor a gestreckt bzw. gestaucht
\end{itemize}
\end{bsp*}
\begin{merke}{Allgemeine Darstellung der Linearen Transformationen} 
Die lineare Transformation lässt sich allgemein wie folgt schreiben:\index{Lineare Transformation!allgemein}\\
Wir erhalten aus dem Graphen $G_f$ der Funktion f den Graphen der Funktion g mit:
\begin{itemize}
\item $g(x) = - f(x)$, indem man $G_f$ an der x--Achse spiegelt
\item $g(x) =f(-x)$, indem man $G_f$ an der y--Achse spiegelt
\item $g(x) = f(x) +a$ indem man $G_f$ in Richtung der y--Achse um a verschiebt
\item $g(x) =f(x-a)$ indem man $G_f$ in Richtung der x--Achse um a verschiebt
\item $g(x) =a\cdot f(x)$ und $a>0$, indem man $G_f$ in Richtung der y--Achse mit dem Faktor a streckt bzw. staucht
\item $g(x) =f(a\cdot x)$ und  $a>0$, indem man $G_f$ in Richtung der x--Achse mit dem Faktor $\dfrac{1}{a}$ staucht bzw. streckt 
\end{itemize}
\end{merke}
\end{section}

\begin{section}{Globales Differenzieren}\index{Differenzieren!global}
\subsection{Die Ableitungsfunktion}
\begin{defi}{Die Ableitungsfunktion}{ablf}
    \index{Ableitung!Ableitungsfunktion}
    Zu einer Funktion $f$ heißt die Funktion $f': x \mapsto f'(x)$ die Ableitungsfunktion oder kurz die Ableitung von $f$. Die Ableitung einer Funktion $f$ ist diejenige Funktion, die jeder Stelle $x$, an der $f$ differenzierbar ist, die Ableitung $f'(x)$ zuordnet:
$$f'(x)=\lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(x + h) - f(x)}{h}.$$ 
\end{defi}
\begin{bem}{Bedeutung der Ableitungsfunktion}{bedeutungAblf}
   Die Ableitungsfunktion $f'$ beschreibt die Steigung der Funktion $f$ an jeder Stelle $x\in \mathds{R}$. \\
   Bei der Ableitung von Polynomen verringert sich der Grad der Funktion bei jeder Ableitung um 1.\\
   
\end{bem}
\begin{bsp}{Beispielfunktion}{}\index{Ableitung!Ableitungsfunktion!Beispiel}
Die Funktion $f(x) = x^3 + x^2 -2x+1$ mit $x\in\mathds{R}$ ist ein Polynom vom Grad 3, die Funktion $f'(x) = 3x^2+2x-2$ ist die erste Ableitung der Funktion $f(x)$. Die Graphen der beiden Funktionen ist unten gegeben. 
\definecolor{ccqqqq}{rgb}{0.8,0,0}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\begin{axis}[
x=1cm,y=1cm,
axis lines=middle,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
xmin=-4.6725325047810795,
xmax=3.4865844816315783,
ymin=-3.970650919871985,
ymax=4.84273488148887,
xtick={-4,-3,...,3},
ytick={-3,-2,...,4},]
\clip(-4.6725325047810795,-3.970650919871985) rectangle (3.4865844816315783,4.84273488148887);
\draw[line width=1.2pt,smooth,samples=100,domain=-4.6725325047810795:3.4865844816315783] plot(\x,{(\x)^(3)+(\x)^(2)-2*(\x)+1});
\draw[line width=1.2pt,color=ccqqqq,smooth,samples=100,domain=-4.6725325047810795:3.4865844816315783] plot(\x,{3*(\x)^(2)+2*(\x)-2});
\begin{scriptsize}
\draw[color=black] (-2,-2.7) node {$f(x)$};
\draw[color=ccqqqq] (-2.2,3.5) node {$f'(x)$};
\end{scriptsize}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{bsp}
\subsection{Ableitung ganzrationaler Funktionen}
Die Ableitung von Funktionen mit der h-Methode ist für jede Funktion möglich. Allerdings wird das Ableiten damit schnell mühsam. Durch die Anwendung von Regeln zur Ableitung ganzrationaler Funktionen wird das Bilden der ersten Ableitung um einiges einfacher.\\
\begin{merke*}{Ableitungsregel Potenzfunktionen}{}\index{Ableitung!Regel!Potenzfunktion}
Die Potenzfunktion $f$ mit $f(x) = x^n$ und natürlichen Exponenten $n$ ist differenzierbar und es gilt: $$f'(x) = n\cdot x^{n-1}$$
\underline{Merkregel:} Der Term $x^n$ wird differenziert, indem man den Exponenten $n$ als Faktor voranstellt und den Exponenten um 1 verringert.
\end{merke*}
\begin{bsp}{Beispiele für das Ableiten von Potenzfunktionen}{}
\begin{itemize}
    \item $f(x)= x^3\ \longrightarrow f'(x) = 3x^2$
    \item $g(x) = \dfrac{3}{4} x^5 \ \longrightarrow g'(x)=  5\cdot \dfrac{3}{4} x^4 = \dfrac{15}{4}x^4$ 
    \item $h(x) = x^{\pi} \ \longrightarrow h'(x) = \pi \cdot x^{\pi -1}$
\end{itemize}
\end{bsp} 
\begin{defi}{Die Normale}{}\index{Normale}
    Die Gerade, die im Berührpunkt auf der Tangente senkrecht steht, heißt Normale. Hierbei hängen die Steigung der Normalen und die Steigung der Tangente wie folgt zusammen $$m_{Normale} = -\dfrac{1}{m_{Tangente}}$$
\end{defi}

\subsection{Anwendung der Ableitungsfunktion-Newton-Verfahren}\index{Newton-Verfahren}

Innerhalb der Analysis ist die Bestimmung der Nullstellen eine der zentralen Aufgaben. Diese Berechnung erfolgt allerdings nur bei einer begrenzten Anzahl von Funktionsklassen problemlos. So gibt es bei Polynomen vom Grad $n\geq 4$ keine Lösungsformel\footnote{Für den Grad $n=2$ ist die Lösungsformel die bereits bekannte Mitternachtsformel: $x_{1,2} = \dfrac{-b\pm \sqrt{b^2 -4ac}}{2\cdot a}$} mehr. Für den Grad $n\geq 4$ gibt es bei Polynomen dann verschiedene Wege die Nullstellen zu bestimmen. Eine dieser Möglichkeiten ist die Polynomdivision\footnote{Die Polynomdivision ist nicht Teil des Lehrplans der Klasse 11, allerdings aus der 10. Klasse bekannt.}, siehe hierzu auch \ref{polynomdivision}. Eine weitere Möglichkeit die Nullstellen zu bestimmen liefert das Newton-Verfahren. Hierbei ist es möglich, die Nullstellen beliebig genau näherungsweise zu bestimmen. \\
Funktionsweise des Newton-Verfahren:
\begin{merke*}{Iterationsverfahren}\index{Iterationsverfahren}
  Für die Durchführung des Newton-Verfahrens werden bestimmte Rechenschritte beliebig oft wiederholt. Da sich dabei die Rechenschritte nur mit sich ändernden Zahlen wiederholen, handelt es sich um ein iteratives Verfahren.
\end{merke*}
Um das Newton-Verfahren zu verstehen, betrachtet man die allgemeine Herleitung. Ziel des Verfahren ist es, eine Nullstelle einer beliebigen Funktion $f$ zu finden. Setzt man einen Anfangswert $x_0$ in die Funktionsgleichung ein, erhält man im Allgemeinen einen von Null verschiedenen Funktionswert $f(x_0)$. Bildet man jetzt die Tangente durch den Punkt $A(x_0|f(x_0))$ am Graphen $G_f$ der Funktion $f$ und bestimmt davon die Nullstelle erhält man im Allgemeinen eine bessere Näherung für die Nullstelle des Graphen $G_f$. 
\begin{bsp*}{Herleitung des Newton-Verfahren}\index{Newton-Verfahren!Herleitung}
    Gegeben ist eine beliebige Funktion $f$ und ein Startwert $x_0 \in \mathds{D}_f$ und $A(x_0|f(x_0))$ mit $f'(x_0)\neq 0$. Für die Tangente durch $x_0$ an $G_f$ gilt allgemein folgende Geradengleichung $y_T= m\cdot x + t$. Am Punkt $A(x_0|f(x_0))$ ergibt sich damit folgende Gleichung:$$y_T = f'(x_0) \cdot x + t.$$ Um die Nullstelle dieser bestimmten Tangente bestimmen zu können, ist es notwendig, dass man den y-Achsenabschnitt bestimmt. Hierfür werden die Werte $x_0$ und $f(x_0)$ in die Geradengleichung eingesetzt und nach $t$ aufgelöst. 
    \begin{equation*}
	\left.\begin{aligned}
	f(x_0) &= f'(x_0) \cdot x_0 + t \\
	t &= f(x_0) - f'(x_0) \cdot x_0 
	\end{aligned}
	\right\}
\quad \text{Tangentengleichung:}\hspace{0.1cm } y_T = f'(x_0) \cdot x + (f(x_0) - f'(x_0) \cdot x_0 )
\end{equation*}
Um die erste Näherung zu bekommen, wird die Nullstelle der Tangentengleichung berechnet.
    \begin{equation*}
	\left.\begin{aligned}
	0 &=  f'(x_0) \cdot x + (f(x_0) - f'(x_0) \cdot x_0 ) \\
	f'(x_0) \cdot x &= f'(x_0)\cdot x_0  - f(x_0)\\
    x &=\dfrac{f'(x_0)\cdot x_0  - f(x_0)}{f'(x_0)}
	\end{aligned}
	\right\}
\quad \text{Näherungswert:}\hspace{0.1cm } x = x_0 -\dfrac{f(x_0)}{f'(x_0)}
\end{equation*}
\end{bsp*}
\begin{defi}{Das Newton-Verfahren}{}\index{Newton-Verfahren!Definition}
    Ist $x_n$ ein Näherungswert einer Nullstelle der Funktion $f$ und $f'(x_n)\neq 0$, dann ist $$x_{n+1} = x_n -\dfrac{f(x_n)}{f'(x_n)}$$ im Allgemeinen ein besserer Näherungswert.
\end{defi}
\begin{bem}{Konvergenz des Newton-Verfahren}{}\index{Newton-Verfahren!Konvergenz}
    Das Newton-Verfahren konvergiert nicht immer. Die Konvergenz der Iteration hängt vom Startwert $x_0$ ab. Hierbei bedeutet der Begriff Konvergenz, dass sich die Näherungswerte der eigentlichen Nullstelle immer genauer annähern.
\end{bem}
\begin{bsp}{Die Funktion $f(x)= x^3 -2x^2-x+1$}{}
Am Beispiel der Funktion $f(x)=x^3-2x^2-x+1$ soll das Newton-Verfahren exemplarisch durchgeführt werden. Als Startwert wird die Stelle $x_0 = 1,24$ gewählt. Um die Iteration durchführen zu können, muss die erste Ableitung $f'$  der Funktion $f$ gebildet werden, diese lautet $f'(x)= 3x^2 -4x -1$. Nun ist es möglich, die einzelnen Iterationschritte durchzuführen.
\begin{center}$\begin{aligned}
	x_n &= x_{n-1}-\dfrac{f(x_{n-1})}{f'(x_{n-1})} \\
	x_0 &= 1,24\\
    x_1 &= x_0 - \dfrac{f(x_0)}{f'(x_0)}\\
    &=1,24 - \dfrac{f(1,24)}{f'(1,24)}\\
    &=1,24 - \dfrac{-1,41}{-1,3472}\\
    &=\dfrac{4093}{21050}\approx 0,19\\
    x_2&= 0,64
	\end{aligned}$\end{center}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin= -3.5, xmax = 4.5, ymin= -4, ymax= 4,
        axis lines = middle, 
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        xtick={-3, -2, -1, 0, ..., 4},
        ytick={-4, -3, -2, ..., 3},
        xlabel = $x$,
        ylabel=$y$]
            \addplot[color= black, samples = 300, domain= -2:3]{x^3-2*x^2-x^1 +1};
            \addplot[color= black, samples = 300, domain= -1:3]{-1.35*x^1 +0.27};
            \draw[dashed] (1.24,-1.41)  -- (1.24,0) node(xline)[above] {$x_0$};
            \draw (1,-1.5)   node[left] {$A$};
            \draw (1.2390888331407657,-1.4073470487766349)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0pt) -- ++(5pt,-5pt);
            \draw[dashed] (0.2,0.2) node(xline)[above] {};
            \draw (0.1,-0.6)   node [above] {$x_1$};
            \draw[dashed] (0.2,0)  -- (0.2,0.73) node(xline)[right] {$f(x_1)$};
            \draw (0.2,0.73)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0pt) -- ++(5pt,-5pt);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}     
\end{center}
\end{bsp}
Die einzelnen Iterationsschritte sind hierbei nicht immer von einzeln durchzuführen. Mit den aktuell erlaubten Taschenrechnern ist es möglich, die sich wiederholenden Schritte immer wieder durchzuführen\footnote{Siehe Anleitung Taschenrechner für die Programmierung.}.
\end{section}
\begin{section}{Kurvendiskussion}
 \subsection{Monotonie und Extrema}   
 \begin{defi}{Monotonie}{}\index{Kurvendiskussion !Monotonie}\index{Monotonie}
 Es sei $f$ eine Funktion auf einem Intervall $I$ definiert. Gilt für alle $x_1, x_2 \in I$ mit $x_1<x_1:$
 \begin{equation*}
	\left.\begin{aligned}
	f(x_1) &<  f(x_2)  \\
	f(x_1) &> f(x_2)
	\end{aligned}
	\right\}
\quad \text{So nennt man f}
	\quad\left\{\begin{aligned}
	\text{monoton steigend}  \\
	\text{monoton fallend}
	\end{aligned}
\right\}
\quad
 \text{im Intervall I} 
\end{equation*} 
 \end{defi}
 \begin{defi}{Extrema}{}
   Es sei $f$ eine auf einem Intervall $I$ definierte Funktion. Dann nennt man $f(x_0)$ \textcolor{red}{lokales Maximum} wenn es eine Umgebung $U$ um $x_0$ gibt, sodass für alle  $x \in U \in \mathds{D_f}$ gilt: \textcolor{red}{$f(x_0)\geq f(x)$}. Der Punkt \textcolor{red}{$P(x_0|f(x_0))$} heißt dann \textcolor{red}{Hochpunkt (HoP)}.\\
   Es sei $f$ eine auf einem Intervall $I$ definierte Funktion. Dann nennt man $f(x_0)$ \textcolor{red}{lokales Minimum} wenn es eine Umgebung $U$ um $x_0$ gibt, sodass für alle  $x \in U \in \mathds{D_f}$ gilt: \textcolor{red}{$f(x_0)\leq f(x)$}. Der Punkt \textcolor{red}{$P(x_0|f(x_0))$} heißt dann \textcolor{red}{Tiefpunkt (TiP)}.
 \end{defi}
 \begin{satz}{Bedingung für die Monotonie}{}\index{Monotonie!Bedingung}
 Ist die Funktion $f$ im Intervall $I$ eine differenzierbare Funktion und 
  \begin{equation*}
	\left.\begin{aligned}
	f'(x) &>0  \\
	f'(x) &<0
	\end{aligned}
	\right\}
\quad \text{für alle $x\in I$, dann ist $f$ in $I$ streng monoton}
	\quad\left\{\begin{aligned}
	\text{wachsend}  \\
	\text{fallend}
	\end{aligned}
\right.
\end{equation*} 
 \end{satz}
 \begin{satz}{Notwendige Bedingung für innere Extrempunkt}{}\index{Monotonie!Notwendige Bedingung}
   Eine Funktion $f$ und ihre Ableitung $f'$ seien auf einem Intervall $I$ definiert. Dann gilt: \textcolor{red}{Hat} $f$ an einer inneren Stelle $x_0\in I$ einen \textcolor{red}{Extremwert}, so ist \textcolor{red}{$f'(x_0)=0$}
 \end{satz}
 \begin{b8d}{Vorzeichenwechsel und Extrema}{}\index{Monotonie!Vorzeichenwechsel}
 Die Art der einzelnen Extrema läßt sich leicht durch die Vorzeichenwechsel (VZW) der Ableitung bestimmen.
 \begin{itemize}
\item Hochpunkt (HoP) $HoP(x_0|f(x_0))$ genau dann, wenn es einen VZW der Ableitung von \textcolor{red}{positiv nach negativ} gibt
\begin{enumerate}
    \item $f'(x_0) = 0$
    \item $x_i<x_0 \Rightarrow f'(x_i)>0$
    \item $x_0 <x_i \Rightarrow f'(x_i)<0$
\end{enumerate}
\item Tiefpunkt (TiP) $TiP(x_0|f(x_0))$ genau dann, wenn es einen VZW der Ableitung von \textcolor{red}{negativ nach positiv} gibt
\begin{enumerate}
    \item $f'(x_0) = 0$
    \item $x_i<x_0 \Rightarrow f'(x_i)<0$
    \item $x_0 <x_i \Rightarrow f'(x_i)>0$
\end{enumerate}
\item Terrassenpunkt (TP) $TP(x_0|f(x_0))$
\begin{enumerate}
    \item $f'(x_0) = 0$
    \item \textcolor{red}{kein VZW}
\end{enumerate}
 \end{itemize}
 \end{b8d}
 \begin{bsp}{Bestimmung der Monotonie und der Extrema}{}
 Gegeben ist die Funktion $f(x) = 2x^3 +6x^2 -2x + 1$ mit $\mathds{D}_f = \mathds{R}$ und der ersten Ableitung $f'(x) = 6x^2+12x-2$.\\
 Vorgehen:
 \begin{enumerate}
     \item Bestimmung der Nullstelle der ersten Ableitung
     \item Untersuchung der Monotonie mit Hilfe der Monotonietabelle
     \item Entscheidungen zu möglichen Extrema
 \end{enumerate}
 \begin{center}$\begin{aligned}
	f'(x)&= 6x^2+12x-2\\
    0 &= 6x^2+12x-2\\
    x_{1,2} &= \dfrac{-12 \pm \sqrt{144 +48} }{12} = \dfrac{-12\pm 8\sqrt{3}}{12}\\
    &= \dfrac{-3\pm 2\sqrt{3}}{3}\\
    x_1&= \dfrac{-3+ 2\sqrt{3}}{3}\\
    x_2&= \dfrac{-3 - 2\sqrt{3}}{3}
	\end{aligned}$\end{center}
 Mit diesen beiden Nullstellen ist es möglich eine faktorisierte Form des Funktionsterms aufzuschreiben. $$f'(x)= 6x^2+12x-2 = 6\cdot \left(x-x_1 \right)\cdot \left(x-x_2 \right)$$
Monotonietabelle:\\
\begin{center}\begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c||}
    \hline
    $x$& $ -\infty <x<x_2 $ & $ x_2 \approx -2.15$ &$ x_2<x<x_1 $ & $x_1 \approx 0,15 $& $ x_1<x<\infty $\\
    \hline \hline
    $6\cdot (x-x_2)$ & - &  0 & - &  & +  \\
    \hline
    $(x -x_1)$ & - & & + &0 & + \\
    \hline
    $f'(x)$ & + & 0 & - & 0 & +\\ 
    \hline
    $G_f$ & smw & HoP & smf & TiP & smw\\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin= -4.1, xmax = 2.5, ymin= -15.1, ymax= 20.5,
        axis lines = middle, 
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        xtick={-4, -3.5, -3,  ..., 2},
        ytick={-15, -10, -5, ..., 20},
        xlabel = $x$,
        ylabel=$y$]
            \addplot[color= red, samples = 300, domain= -3.7:1.7]{2*x^3+ 6*x^2 -2*x+1};
         \draw (1.5,15)   node [right] {\textcolor{red}{$f(x)$}};  
            \addplot[color= black, samples = 300, domain= -3.7:1.7]{6*x^2+ 12*x -2};
            \draw (-3.5,12)   node [right] {$f'(x)$}; 
            \draw (-2.1,0)   node [above] {$x_2$};
            \draw (0.15,0.5)   node [left] {$x_1$};
             \draw (-2.15,0)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0pt) -- ++(5pt,-5pt);
              \draw (0.15,0)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0pt) -- ++(5pt,-5pt);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}  
\end{center}
\end{bsp}
\end{section}
\chapter{Analytische Geometrie}
\section{Das 3-dim Koordinatensystem}
blahblah

\chapter{Stochastik}
\chapter{Anhang}
\section{Polynomdivision}\index{Polynomdivision}
Die Polynomdivision wird eingesetzt um entweder den Grad eines Polynoms zu verringern oder die Bruchform einer gebrochenrationalen Funktion in die Summenform umzuwandeln.
\subsection{Polynomdivision bei Polynomen}\index{Polynomdivision!Polynome}\label{polynomdivision}

    Bei einem Polynom wird die Polynomdivision angewendet um den Grad des Polynoms zu verringern und die Faktorisierte Darstellung des Polynoms zu erzeugen. Als Beispiel wird hier die Funktion $f(x) = x^3-6x^2-x+6$ verwendet. Hierbei ist es Ziel, dass man das Polynom als Produkt der Nullstellen darstellen kann.\\
    Es gilt folgender Zusammenhang: $$f(x) = x^3-6x^2-x+6 =  \polyfactorize{x^3-6x^2-x+6}.$$ Aus dieser Darstellung folgt, dass die Funktion $f$ die Nullstellen $x_1 = -1, x_2 = 1$ und $x_3= 6$ hat. Um die Polynomdivision durchführen zu können, muss man als erstes eine Nullstelle kennen und dann das Polynom durch diese Nullstelle teilen. Nach der Division erhält man jeweils eine neues Polynom geringeren Grades. Dieses Polynom muss dann wieder mit der Polynomdivision vom Grad reduziert werden.
    \begin{bsp}{Die Polynomdivision}{}
Man rät die Nullstelle $x=1$ und führt jetzt die Polynomdivision durch:\\
 \polylongdiv{x^3- 6x^2 - x +6}{x-1}\\
 Das neue Polynom kann jetzt mit der Mitternachtsformel weiter bearbeitet werden oder erneut durch eine Polynomdivision bearbeitet werden. \\
  \polylongdiv{x^2-5x^1 -6}{x+1}\\
  oder
  $$ x_{1,2} = \dfrac{5\pm \sqrt{(-5)^2 - 4\cdot 1 \cdot (-6)}}{2\cdot 1} = \dfrac{5 \pm \sqrt{49} }{2} = \dfrac{5\pm 7}{2}$$
 $$ x_1 = -1$$
 $$ x_2= 6$$
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin= -3.5, xmax = 8.5, ymin= -35, ymax= 12,
        axis lines = middle, 
        xtick={-2, -1, 0, ..., 8},
        xlabel = $x$,
        ylabel=$y$]
            \addplot[color= red, samples = 300, domain= -2.5:6.5]{x^3-6*x^2-x+6};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}     
\end{center}
\end{bsp}
\printindex

\end{document}